\chapter{Úvod}
\label{1-uvod}

(Potenciální) hrozba jaderného výbuchu či jaderné havárie se v posledních sto letech stala více než reálnou. Proto ve světě vznikla potřeba být na takovéto situace co nejlépe připraven. V první řadě existuje samozřejmě snaha jim předcházet, avšak pokud již některý ze zmíněných stavů nastane, je důležité na něj reagovat rychle a efektivně. 
Důsledkem jsou snahy o zjednodušení získávání informací, automatizaci jejich zpracování a standardizaci formátu, v němž jsou předávány navazujícím složkám soustavy. Jedním ze způsobů, jak do tohoto obrovského a provázaného systému přispět, je i softwarový nástroj, jehož vytvoření v rámci této bakalářské práce zadala Armáda České republiky, přesněji 314. centrum výstrahy proti zbraním hromadného ničení v Hostvici.

314. centrum výstrahy \zk{ZHN} je podřízeno 31. pluku radiační, chemické a biologické ochrany v Liberci. V Armádě ČR plní funkci související se sledováním a vyhodnocováním informací v oblasti radiační, chemické a biologické ochrany.

V období míru je úkolem 314. centra mimo jiné spravovat armádní radiační monitorovací síť Armády České republiky, provádět letecký radiační průzkum, shromažďovat informace o zbraních hromadného ničení, jaderných energetických zařízeních a navrhovat ochranná opatření proti \zk{ZHN} či ochranu proti následkům radiačních havárií. "Při vyhlášení stavu ohrožení státu/válečného stavu přebírá centrum od Ministerstva vnitra úkoly ústředního koordinačního orgánu v oblasti monitorování a výstrahy". \cite{ZHN}

V současnosti AČR zpracovává hodnoty naměřené v rámci radiačního průzkumu ručně, za výpočty a zakreslení výsledků do mapy je zodpovědná analytická skupina. Tento proces je poměrně náročný na znalosti a zkušenosti operátora, ani čas strávený vyhodnocením není zanedbatelný. Výhodný by proto byl softwarový nástroj, který by část procesu zautomatizoval. Konkrétně se jedná o vytvoření předdefinovaných izolinií ze vstupního interpolovaného gridu, jejich převod na zjednodušené polygony a vygenerování textového reportu ve formátu dle specifikace \zk{NATO}/\zk{AČR} v souřadnicích v systému \zk{MGRS}. Na operátorovi pak zůstane následné vložení zprávy do softwaru určeného k varování a uvědomování ostatních jednotek. 

S ohledem na skutečnost, že \zk{AČR} zpracovává data v open source geografickém informačním systému QGIS, bylo rozhodnuto, že nástroj bude vyvíjen jako nový zásuvný modul pro toto prostředí. Modul bude psán v programovacím jazyku Python, pro grafické rozhraní bude použit framework Qt, bude využívat QGIS \zk{API}. Pro své specializované funkce je uvažováno i využití GRASS GIS \zk{API} a knihovna \zk{GDAL}. 

V teoretické části práce bude čtenář seznámen se způsoby monitorování radiační situace v České republice, dotkne se tématu standardizovaných zpráv předávaných v rámci armády a představí hlásný systém \zk{MGRS}.

\textbf{Rešerše:} Z českých prací se zadanému tématu z hlediska teorie nejvíce blíží diplomová práce Bc. Romany Loškové \textit{Hodnocení přístrojů používaných v AČR v případě mimořádné radiační události}\footnote{\url{http://theses.cz/id/o3vhp8/Diplomov_prce_Lokov.pdf}}. Zabývá se monitorováním radiační situace a přístroji používanými v rámci \zk{AČR}. Naopak z hlediska praktické části je nejpodobnější bakalářská práce Ondřeje Peška \textit{Posun letecky měřených bodů po trajektorii v prostředí QGIS}\footnote{\url{https://dspace.cvut.cz/bitstream/handle/10467/66015/F1-BP-2016-Pesek-Ondrej-ondrej-pesek-bp-2016.pdf?sequence=-1&isAllowed=y}}, která byla vedena v roce 2016 na katedře geomatiky FSv ČVUT. Jejím cílem je také vytvoření zásuvného modulu pro QGIS.